# 变量和变量一致性多项式的非延展性

## 变量多项式的延展性

让我们用以下两个运算作为例子来说明备注 4.1：

$$\color{ForestGreen}{a}\quad \times \quad\color{blue}{1}\quad = \quad\color{red}{b}$$

$$\color{ForestGreen}{3a}\quad \times \quad\color{blue}{1}\quad = \quad\color{red}{c}$$

预期结果是 \\(b = a\\) 和 \\(c = 3a\\)，有明确的 \\(c = 3b\\) 的关系。这意味着*左操作数的变量*多项式的求值为 \\(l_a(1) = 1\\) 和 \\(l_a(2) = 3\\)。无论 \\(l_a(x)\\) 的形式如何，证明者都可以通过提供修改的多项式 \\(l'_a(x) = a l_a(x) + 1\\) 来不成比例地赋 \\(a\\) 的值。因此求值将会变成 \\(l'_a(1) = a + 1\\) 和 \\(l'_a(2) = 3a + 1\\)，结果 \\(b = a + 1\\)，\\(c = 3a + 1\\) 其中 \\(c \neq 3b\\)，实际上意味着 \\(a\\) 的值在不同的运算中是不一样的。

因为证明者已知 \\(g^{\alpha_l}\\) 和 \\(g^{\beta_l}\\)，所以他可以同时满足*正确的操作数多项式*和*变量值一致性*检查：

* \\(\ldots\\) 证明
  * 通过不成比例地赋值变量 \\(a\\) 来构造左操作数多项式：
    $$L(x) = a \cdot l_a(x) + 1$$
  * 用常规方式构造右操作数和输出多项式：
    $$R(x) = r_1(x),\ O(x) = b \cdot o_b(x) + c \cdot o_c(x)$$
  * 计算余数 \\(h(x) = \frac{L(x)\cdot R(x) - O(x)}{t(x)}\\)
  * 计算加密值：\\(g^{L(s)} = \left( g^{l_a(s)} \right)^a \cdot g^1\\)，用常规方式计算 \\(g^{R(s)}, g^{O(s)}\\)
  * 计算 \\(\alpha\\)-移位：\\(g^{\alpha L(s)} = \left( g^{\alpha l_a(s)} \right)^a \cdot g^\alpha\\)，用常规方式计算 \\(g^{\alpha R(s)}, g^{\alpha O(s)}\\)
  * 计算变量一致性多项式：
    $$g^{Z(s)} = \prod_{i \in \\{1, a, b, c\\}} \left( g^{\beta_l l_i(s) + \beta_r r_i(s) + \beta_o o_i(s)} \right)^i \ \cdot g^{\beta_l} = g^{\beta_l (L(s) + 1) + \beta_r R(s) + \beta_o O(s)}$$
    （其中下标 \\(_i\\) 代表对应变量的符号，指数 \\(^i\\) 代表变量的值；此外，未定义的*变量多项式*等于零。）
  * 构造证明：\\(\left( g^{L(s)}, g^{R(s)}, g^{O(s)}, g^{\alpha_l L(s)}, g^{\alpha_r R(s)}, g^{\alpha_o O(s)}, g^{Z(s)}, g^{h(s)} \right)\\)
* 验证
  * 检查变量多项式限制：
    $$e\left( g^{L'}, g \right) = e\left( g^{L}, g^\alpha \right) \ \ \Rightarrow \ \ e\left( g^{\alpha a \cdot l_a(s) + \alpha}, g \right) = e\left( g^{a l_a(s) + 1}, g^\alpha \right)$$
    用常规方式计算 \\(g^{R'}, g^{O'}\\)
  * 检查变量值一致性
    $$e\left( g^{L}, g^{\beta_l} \right) \cdot e\left( g^{R}, g^{\beta_r} \right) \cdot e\left( g^{O}, g^{\beta_o} \right) = e\left( g^{Z}, g \right) \Rightarrow$$
    $${e\left( g, g \right)}^{(a\cdot l_a + 1) \beta_l + R\beta_r + O\beta_o} = e\left( g, g \right)^{\beta_l (L + 1) + \beta_r R + \beta_o O}$$
  * 检查运算的有效性 \\(e(g^{L}, g^{R}) = e(g^{t}, g^{h}) \cdot e(g^{O}, g)\\)

## 变量一致性多项式的延展性

此外，\\(g^{\beta_l}, g^{\beta_r}, g^{\beta_o}\\) 的可用性允许在不同的操作数中使用相同变量的不同值。例如，如果我们有一个运算：

$$\color{ForestGreen}{a}\quad \times \quad\color{blue}{a}\quad = \quad\color{red}{b}$$

可以用变量多项式表示：

$${\color{ForestGreen}{l_a(x) = x}},\quad {\color{blue}{r_a(x) = x}},\quad {\color{red}{o_a(x) = 0}}$$

$${\color{ForestGreen}{l_b(x) = 0}},\quad {\color{blue}{r_b(x) = 0}},\quad {\color{red}{o_b(x) = x}}$$

虽然我们预期的输出是 \\(b = a^2\\)，但我们可以设置不同的 \\(a\\) 值，例如 \\({\color{ForestGreen}{a = 2}}\\)，\\({\color{blue}{a = 5}}\\) 如下：

* 证明
  * \\(\ldots\\) 用 \\(a = 2\\) 构造左操作数多项式：\\(L(x) = 2 l_a(x) + 10 l_b(x)\\)
  * 用 \\(a = 5\\) 构造右操作数多项式：\\(R(x) = 2 r_a(x) + 3 + 10 r_b(x)\\)
  * 用 \\(b = 10\\) 构造输出多项式：\\(O(x) = 2 o_a(x) + 10 o_b(x)\\)
  * \\(\ldots\\) 计算加密值：
    $$g^{L(s)} = \left( g^{l_a(s)} \right)^2 \cdot \left( g^{l_b(s)} \right)^{10} = g^{2l_a(s) + 10 l_b(s)}$$
    $$g^{R(s)} = \left( g^{r_a(s)} \right)^2 \cdot (g)^3 \cdot \left( g^{r_b(s)} \right)^{10} = g^{2r_a(s) + 3 + 10 r_b(s)}$$
    $$g^{O(s)} = \left( g^{o_a(s)} \right)^2 \cdot \left( g^{o_b(s)} \right)^{10} = g^{2 o_a(s) + 10 o_b(s)}$$
  * 计算变量一致性多项式：
    $$g^{Z(s)} = \left( g^{\beta_l l_a(s) + \beta_r r_a(s) + \beta_o o_a(s)} \right)^{2} \ \cdot \left( g^{\beta_r} \right)^{3} \cdot \left( g^{\beta_l l_b(s) + \beta_r r_b(s) + \beta_o o_b(s)} \right)^{10} = $$
    $$g^{\beta_l \left(2 l_a(s) + 10 l_b(s) \right)\ +\ \beta_r (2 r_a(s) + 3 + 10 r_b(s))\ +\ \beta_o (2 o_a(s) + 10 o_b(s))}$$
* 验证
  * \\(\ldots\\) 检查变量值一致性，应满足：
    $$e\left( g^{L}, g^{\beta_l} \right) \cdot e\left( g^{R}, g^{\beta_r} \right) \cdot e\left( g^{O}, g^{\beta_o} \right) = e\left( g^{Z}, g \right)$$

> 注：多项式 \\(o_a(x), l_b(x), r_b(x)\\) 其实可以忽略不计，因为它们对于任何 \\(x\\) 的计算结果都为 0，但是为了完整性，我们仍然保留它们。

这种能力破坏了证明的*健全性（Soundness）*。很明显，不应该将加密的 \\(\beta\\) 提供给证明者。

## 非延展性

解决延展性的一种方法是在设置阶段将 \\(g^{\beta_l},\ g^{\beta_r},\ g^{\beta_o}\\) 在加密空间中乘以随机秘密值 \\(\gamma\\)（Gamma）来使验证密钥中的 \\(g^{\beta_l},\ g^{\beta_r},\ g^{\beta_o}\\) 与 \\(g^{Z(s)}\\) 不兼容：\\(g^{\beta_l \gamma},\ g^{\beta_r \gamma},\ g^{\beta_o \gamma}\\)。这种屏蔽（Mask）加密不允许用有意义的方式修改 \\(g^{Z(s)}\\)，因为 \\(Z(s)\\) 不是 \\(\gamma\\) 的倍数，即 \\(g^{Z(s)} \cdot g^{v'\cdot\beta_l \gamma} = g^{\beta_l (L(s) + \color{yellow}{v' \gamma} ) + \beta_r R(s) + \beta_o O(s)}\\)。因为证明者不知道 \\(\gamma\\)，所以更改将会是随机的。修改要求我们将 \\(Z(s)\\) 乘以 \\(\gamma\\) 来平衡协议中的变量值一致性检查方程：

* 设置
  * 选择随机值 \\(\beta_l, \beta_r, \beta_o, \gamma\\)
  * 生成验证密钥：\\(\left(\ldots, g^{\beta_l \gamma}, g^{\beta_r \gamma}, g^{\beta_o \gamma}, g^{\gamma} \right)\\)
* 证明 \\(\ldots\\)
* 验证
  * \\(\ldots\\) 检查变量值一致性，应满足：
    $$e\left( g^{L}, g^{\beta_l \gamma} \right) \cdot e\left( g^{R}, g^{\beta_r \gamma} \right) \cdot e\left( g^{O}, g^{\beta_o \gamma} \right) = e\left( g^{Z}, g^\gamma \right)$$

需要注意的是，我们排除了变量多项式为 0 阶的情况（例如 \\(l_1(x) = 1x^0\\)），否则在任何两个操作数 / 输出为零的情况下，将允许在证明密钥 \\(\left\\{ g^{\beta_l l_i(s) + \beta_r r_i(s) + \beta_o o_i(s)} \right\\}_{i \in \\{1,\ldots,n\\}}\\) 的变量一致性多项式中暴露 \\(\beta\\) 的加密，例如，对于 \\(l_1(x) = 1,\ r_1(s) = 0,\ o_1(s) = 0\\)，这将导致 \\(g^{\beta_l l_1(s) + \beta_r r_1(s) + \beta_o o_1(s)} = g^{\beta_l}\\)。

我们也可以用类似的方法*屏蔽* \\(\alpha\\) 来解决*变量多项式*的延展性。但这并不是必需的，因为对*变量多项式*的任何修改都需要反映在无法修改的*变量一致性多项式*中。
